日本動漫有深度 是歷史原因形成

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 有沒有漫畫家 川口開治 的八卦?
時間 Mon Feb 16 01:34:03 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《midas82539 (喵)》之銘言：
: ※ 引述《timchenegg ()》之銘言：
: 或者說，些許透漏了對未來日本仍有機會再兩權(美中)中能有自立空間渴望(太陽默示錄)
: 而他也畫出了從1960~2008的日本人心中的認知與看法，
: 也許這也是他漫畫常常大賣的原因吧。

其實相似題材的漫畫也不少的.

比較一下相似的題材, 有「戰海之劍」, 「日本國大總統櫻板滿太郎」
, 「第一任日本民選總統」, 「日俄戰爭物語」, 小林源文諸作品甚至
是畫烙印戰士的三浦健太郎的作品也表達過這種想法.

事實上可以理解他們的想法, 說得簡單一點, 就是日本人認為把自己的
安全交在別人手上, 始終是沒有安全感的. 如果再深入去看二戰前日本
的想法, 都可以看到, 日本的侵略意圖是典型東方式的, 也就是說「侵
略別人是為了團結更多人來保護自己」.

值得留意的是. 這種被害者心態是無分左右的, 也並非日本專有的, 中
國的想法也是完全一樣 (佔領西藏的理由: 有人利用了西藏四川不就危
險了嗎? 而你也可以常常看到有人會說為何要攻擊臺灣, 是因為「防止
美國以臺灣為侵略中國的基地」), 所以如果說那是右派軍國主義思想,
不如說是東方人典型的安全觀.

可以說這些說是軍國主義的思想, 本質是防禦性的思想, 不過東方人無
法對不能掌控的東西予以信任, 認為防禦的最好方法, 就是將一切與自
己安全有關的東西, 掌握在自己手裡. 物極必反地變成了法西斯主義.

有趣的是所謂右派的觀點, 就像大友克洋的著作「戰爭氣氛」右派會打
算成為志願軍幫助中華人民共和國對抗蘇聯, 而他們抱持的理由是「保
護我們文化上的祖國」, 也就是說, 事實上右派的思想跟我們想像中或
者傳媒所聽的, 有段距離.

無論如何, 「被害者心態」並非是原爆之後才產生的, 被害者心態是東
方思想的主流.

況且, 一如上面文章所寫, 很多人根本就是日本的左派, 而不是右派.

日本動漫界的發達, 本質是他們的動漫從起點開始, 就往深度發展. 很
多作者之所以成為動漫作者, 並不是因為動漫會名成利就, 而是因為他
們很想表達他們的想法.

這些人不少都是或多或少受過左翼思想的影響, 這些青年有些加入了左
翼政黨參政, 但是面對長期一黨獨大的自民黨可說是十分無力的選擇.
有些變成了恐怖份子, 也就是赤軍這些, 不過這群明顯地衰落了. 有些
則選擇以創作的方式表達自己的思想, 這些便是日本動漫發展背後重要
的力量.

當中有一些是左到底的, 例如宮崎駿, 如果大家有看「幽靈公主」的話
, 會發覺裡面寫的那個村子完全地是在搞人民公社.

有一些則是由左轉向右, 弘兼憲史就是這樣的人. 簡單來說就是認為「
三十歲前不信共產主義是沒理想, 三十歲後還信共產主義是沒腦袋」.

不論左右, 他們總是在作品中做出強烈暗示. 作品之所以富有深度, 不
僅是因為有暗示, 更是因為他們的經歷是很矛盾的心路歷程, 使他們的
思考往往無法單純.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()

Sian Lo Lung:

記得有報導講過，徐克版風之谷，宮崎駿也有讚賞。像自由這類應該對宮崎駿是共通吧，始終香港處境不難理解，是香港版才會有的感覺和味道。

另外，徐克版笑傲江湖第一集則是濃厚的本土主義，有英國清教徒革命最高潮時的類同處。如果看過英雄本色III夕陽之歌的廣告片，也有這類的對白，可以合理認為徐克版風之谷的確有對香港或徐克自己經歷的心理投射。

等睇人講eva

生命之果vs智慧之果, 完